信報：匯控苦主vs富二代

滙控（00005）破天荒「撤回派息」，引發小股東不滿，甚至有苦主哭訴「等住股息救命」。惟想深一層，若真「等錢救命」，只要沽出些許滙控股票不就能夠套現，何至走投無路？原來，坊間有「財經班」教散戶用「loop loop loop借錢大法」，高槓桿買入滙控，「食息差」以為好穩妥，詎料5號仔派息撻Q，一鑊燒焦。實際上，無論散戶或大戶，「輸死人」的不一定是妖股、細價股，有時是看似穩陣、保守兼多fans的投資。
就像城中一些富二代，運用財技押重注於企業債券和REITs（房託基金），近日與「滙控苦主」齊齊中伏。隨着市場波動高頻化，這類爆煲將愈來愈多，投資者必須深刻反思。
加槓桿食息差一鑊燒焦

所謂「loop loop loop大法」，據說有九大招數，猶如九陽神功，但簡單來說，主要是先向銀行借取數十萬元個人貸款（稅貸或P loan），再透過股票孖展戶口，買入百多萬元滙控股票。基於滙控「原本」有高達9厘的股息，遠高於個人貸款利率，所以每年收股息除了足夠填補貸款利息，還可逐步償還本金，同時不斷「加槓桿」增加股票數量。
據該財經班「教主」精密計算，用此招數買入滙控之後大約5年，便能還清最初的個人貸款本金，坐擁幾十萬元股票淨值（扣除孖展餘款），等於空手入白刃。因此，這個財經班據報吸引數千人參加，大多為資金非常有限的主婦或廿多歲年輕人，每人累計付出數萬元學費，該教主自然肥過豬頭。這批信眾藉着借貸和孖展，據稱現時合共持有逾億元滙控股權，規模不小。
然而，大家都看得到，上述「大法」最大關鍵在於滙控一如既往持續派高息，玩高槓桿一族才可按部就班償還貸款利息和本金。對此罩門，散戶們怎會不知，但滙控幾十年來從未曾停止派息，就連2008年金融海嘯也沒「甩拖」，所以大家都覺得很穩陣，放膽loop loop loop創造財富，豈料今次被5號仔跣到攤攤腰，面臨資金鏈斷裂，孭上一身債難以清還。
對於信眾們慘況，大家宜哀矜勿喜，不應加以嘲笑。實際上，這類「穩陣投資陷阱」不論小散戶，抑或身家以百億元計的大戶，皆很容易「中伏」。就像2008年的Accumulator（股票累計期權），以至近日許多有錢人輸到嗌救命的企業債券和REITs。
箇中原理其實一以貫之，乃建基於近年借貸

利息低迷，同時企債和REITs有點似滙控股票，提供較高孳息率，吸引人們捕捉息差獲利。舉例說，一個富二代有10億元資金，透過私人銀行安排，投資於企債和REITs等穩健收入產品，能夠「買大四倍」，獲得多達400%孖展槓桿，購入50億元產品。
穩陣如房託 照樣輸死人
一般而言，私銀孖展利率低至2厘，而企債和REITs孳息率輕易達到7厘（部分內房債券更有9厘以上），所以該富二代每年可賺取2.7億元淨息收入（3.5億元債息或分派，扣除8000萬元孖展利息），相對於10億元本金，回報率高達27%。換言之既「穩陣」又有「高回報」，簡直是完美的投資方式，所以近年吸引很多中港富戶押下重注，尤其是考慮到樓市投資回報率愈來愈低。不少富二代、富三代每年就這樣輕輕鬆鬆躺着享受可觀創富增值，不明白老一輩為何還辛辛苦苦做實業或投資「磚頭」。
The rest is history。今趟由世紀疫情引發的金融恐慌，恰逢沙地阿拉伯和俄羅斯埋身打「油價戰」，在3月下旬釀成完美風暴，導致流動性急劇萎縮，企債和REITs市場爆發「人踩人」大逃亡，一星期內冧價三四成，大批高槓桿富戶迅即被斬倉，喊得一句句。不幸中之大幸，這類孖展戶口最多只是total loss，未需好像2008年Accumulator般「抬錢接貨」，富二代、富三代們不必勞煩老父出馬跟投行講數，惟教訓沉痛，上了寶貴一課。
由此可見，「滙控苦主」和「富二代」的投資大法本質沒分別，只不過窮人借P loan買滙控，有錢人就借私銀孖展買企債，其理相同，「中伏」也一樣，正所謂「以為穩陣，最終搵笨」。
講到底，向來「輸死人」的不一定是妖股、細價股，一來高風險投資很難獲取高槓桿支持，二來投資者不敢貿然瞓身。相反像滙控、Accumulator、企債、REITs這類貌似穩陣，令人大膽借錢，大膽押下身家，一旦「黑天鵝」橫空而出，就可能致命。
特別是現今5G極速時代，任何事情都高頻化，金融危機每三五年就上演一次，表面上「穩陣」的高槓桿、高倉位投資方式，「一鋪發達」和「一鑊輸死」的成敗機率日益此消彼長，換句話說「值博率」愈來愈低。弔詭的是，現世代愈來愈容易借取槓桿，卻愈來愈不適宜輕率進行槓桿投資，反而腳踏實地、不借錢的「真．穩健投資法」，看似老土、行得慢，但往往最快見收成，此番辯證邏輯值得投資者細味。

低息環境會持續落去
等跌夠可以再炒過

講得好岩 香港地個個都想賺快錢 高回報
不如去馬會賭波/過大海買大細好過

總括黎講 即係投資涉及風險
世上無穩賺嘅投資

好文，推一推

幫樓豬推一推

乖乖地月供VOO算啦

無人輸錢又點會有人鸁錢呀
中咗招個班人衰on9

冇呃冇氹完全自願架喎
今次笑尻佢地
我諗都唔算blame the victim喇啩

匯控個問題唔係派唔派息 係無增長
呢個年代除左支那銀行 世界各地邊有銀行可以有增長？

Qe 其實係收緊銀行皮 要佢地用息差以外搵錢
不如做I bank

投資失利只可怪自己
有對沖唔會輸得咁慘

中point, 睇佢依一年既業績，就知佢派息keep 唔到耐
收息埋恆生仲好，業績好過匯豐，又小d 機會被人罰錢

咁貪心抵撚死
咁易賺大錢仲邊有人做嘢？

有息派好過無息派
我都有渣匯控 不過係睇好佢息差收入
攪單武肺 又qe 又零息 5仔真係食得屎

次按2020

唔明點解無限放大無息派?股價勁跌先係最傷。幾平息借番嚟都死啦，除非唔駛還⋯
國際銀行受條例監管動輒得咎，比美國罰錢罰到怕，已經無所作為，加上息差減少，百業蕭條，壞賬大增，根本無upside可言。

lm